\chapter{Herramientas y software para la programación en C (entorno GNU/Linux)}

Aunque existen múltiples plataformas, mencionamos ahora sólo las más
comunes: Microsoft Windows y GNU/Linux. En Windows disponemos de
herramientas propietarias de desarrollo en C (Microsoft Visual Studio,
Borland, etc) y herramientas de libre distrubución (djgpp, gcc,
etc). Los productos propietarios suelen integrar varias
herramientas en un solo producto IDE\footnote{``suites'' que incorporán el
editor, manuales de referencia, compilador....} como Visual Studio, aunque
también podemos encontrar algún IDE de libre distribución. En
cualquier caso, todas las herramientas de libre distrubución que
podamos encontrar para GNU/Linux están disponibles para Windows (gcc,
gdb, wincvs, etc).\\

También existen IDE's disponibles para GNU/Linux pero en
estas secciones no hablaremos de ellos. Recomendamos en cambio el uso
de las herramientas más extendidas y comunes en entornos UNIX. Y de
ellas son de las que hablaremos en las siguientes secciones.
Como es lógico, la herramienta principal a la hora de programar en
cualquier lenguaje es el compilador (o el intérprete en su caso). Pero
no es ni mucho menos la única herramienta de la que
disponemos. También necesitaremos un editor de texto con el que
editaremos el código fuente y, como veremos en este capítulo, también
disponemos de depuradores, sistemas de control de versiones, etc, que
facilitan enormemente la vida del programador.

\input{herramientas/gcc.tex}

\input{herramientas/gdb.tex}

\input{herramientas/make.tex}

\input{herramientas/man.tex}

\input{herramientas/cvs.tex}

\input{herramientas/win.tex}
