\section{Control de dependencias: \texttt{make}}
La mayoría de nuestros proyectos de programación
no constarán de un solo fichero fuente sino de varios (puede
incluso que de centenas de ellos). Cuando editamos un fichero de código
fuente y lo modificamos pasamos a compilarlo (con GCC o cualquier otro
compilador). Hay tener en cuenta que puede haber otros ficheros de
código fuente que dependan del que acabamos de modificar. Por lo tanto, esos
ficheros de código fuente que dependen del que acabamos de modificar
también deben ser compilados. La herramienta make nos evita la tediosa
tarea de compilar las dependencias, por no hablar de que nos
evita la necesidad de tener presente en todo momento cuales son las
dependencias entre ficheros de código fuente. Para ello nos valemos de
un fichero (típicamente con nombre \texttt{Makefile}) en el que
declaramos las dependencias entre ficheros de código fuente y las
órdenes necesarias para actualizar cada fichero. Una vez escrito el
fichero \texttt{Makefile}, cada vez que cambiemos algún fichero
fuente, con la orden:
\begin{verbatim}
make
\end{verbatim}
basta para que se realicen todas las recompilaciones necesarias.
Veamos ahora el formato básico del fichero \texttt{Makefile}.
El fichero Makefile más simple está compuesto por ``reglas'' de este
aspecto.
\begin{verbatim}
objetivo ... : prerrequisitos ...
            comando
            ...
            ...
\end{verbatim}

Un objetivo suele ser el nombre de un fichero generado por un
programa; ejemplos de objetivos son ficheros ejecutables u objetos. Un
objetivo puede ser también el nombre de una acción a llevar a cabo,
como ``clean'', que veremos más adelante en un ejemplo.\\

Un prerrequisito es un fichero que se usa como entrada para crear un
objetivo. Un objetivo con frecuencia depende de varios ficheros.\\

Un comando es una acción que \texttt{make} ejecuta. Una regla puede
tener más de un comando, cada uno en su propia
línea. \emph{\bf{Atención}:} ¡hay que poner un tabulador al
principio de cada línea de comando!\\

Normalmente un comando está en una regla con prerrequisitos y
contribuye a crear un fichero objetivo si alguno de los prerrequisitos
cambia. Un ejemplo de excepción a esto es el objetivo ``clean'', que no
tiene prerrequisitos. Una regla, por tanto, explica como y cuando
reconstruir ciertos ficheros que son objetivos de reglas.\\

A continuación tenemos un ejemplo de un Makefile que describe la manera en la
que un fichero ejecutable llamado ``edit'' depende de ocho
ficheros objeto que a su vez dependen de ocho ficheros de código
fuente C y tres archivos de cabecera. Los ocho ficheros de código
fuente C dependen del archivo de cabecera ``defs.h'' (como dijimos
anteriormente, mediante la directiva \texttt{\#include}). Sólo los
ficheros de código que definen los comandos de edición dependen de
``command.h'', y sólo los ficheros de operaciones de bajo nivel que
cambian el buffer del editor dependen de ``buffer.h''.

\begin{verbatim}
edit: main.o kbd.o command.o display.o \
      insert.o search.o files.o utils.o
       gcc -o edit main.o kbd.o command.o display.o \
             insert.o search.o files.o utils.o

main.o : main.c defs.h
       gcc -c main.c

kbd.o : kbd.c defs.h command.h
       gcc -c kbd.c

command.o : command.c defs.h command.h
       gcc -c command.c

display.c : display.c defs.h buffer.h
       gcc -c display.c

insert.o : insert.c defs.h buffer.h
       gcc -c insert.c

search.o : search.c defs.h buffer.h
       gcc -c search.c

files.o : files.c defs.h buffer.h command.h
       gcc -c files.c

utils.o : utils.c defs.h
       gcc -c utils.c

clean :
       rm -f edit *.o

\end{verbatim}

En el ejemplo dividimos cada línea larga en dos líneas usando la
contrabarra\footnote{El carácter $\backslash$}. Para crear el fichero ejecutable
  ``edit'', escribimos: 
\begin{verbatim}
make
\end{verbatim}
Para borrar el fichero ejecutable y todos los ficheros objeto del
directorio, escribimos:
\begin{verbatim}
make clean
\end{verbatim}

En el fichero Makefile del ejemplo, son objetivos el fichero
ejecutable ``edit'' y los ficheros objeto ``main.o'' y ``kbd.o'', entre
otros. Son prerrequisitos ficheros como ``main.c'' y ``defs.h''. De hecho,
cada fichero ``.o'' es tanto objetivo como prerrequisito. Son comandos
``gcc -c main.c'' y ``gcc -c kbd.c''.\\

Cuando un objetivo es un fichero, necesita ser recompilado si
cualquiera de los prerrequisitos cambia. Además, cualquier
prerrequisito que es generado automáticamente debería ser actualizado
primero. En el ejemplo, ``edit'' depende de cada uno de los ocho
ficheros objeto; el fichero objeto ``main.o'' depende a su vez del fichero de
código fuente ``main.c'' y del fichero de cabecera ``defs.h''. \\

Un comando de shell sigue a cada línea que contiene un objetivo y
prerrequisitos. Estos comandos de shell indican como actualizar el
fichero objetivo. Recuerda que hay que poner un tabulador al principio
de cada línea de comando para distinguir líneas de comando de otras
líneas en el Makefile. (Ten en cuenta que \texttt{make} no sabe nada
sobre cómo funcionan los comandos. Depende de tí proporcionar los
comandos que actualizaran los ficheros objetivos de manera apropiada).\\

El objetivo ``clean'' no es un fichero, es simplemente el nombre de una
acción. Tampoco es un prerrequisito de otra regla ni tiene
prerrequisitos. Por tanto, \texttt{make} nunca hará nada con este
objetivo a no se que se le pida específicamente.\\

Con esto hemos visto el funcionamiento más esencial de la herramienta
\texttt{make}. Pero \texttt{make} es mucho más. En la bibliografía
podemos encontrar referencias a documentación más extensa de
\texttt{make}. 
