%
% CAPÍTULO: LA LIBRERÍA ESTÁNDAR DE C
%
\chapter{La librería estándar de C}
\label{chapter:libstd}
\section {Introducción}

El estándar de C define sólo unas pocas palabras reservadas. Sólo con
ellas no puede hacerse un programa ``normal'' en la vida real. El
programador necesita una serie de funciones y herramientas
\textbf{estándar}, que deben estar disponibles en cualquier entorno de
programación de C / C++. A este conjunto de funciones se le llama
\textbf{librería estándar}. Las funciones se declaran en ficheros de
cabecera o \textbf{.h}. Las cabeceras contienen única y
exclusivamente los prototipos de las funciones. El código o cuerpo de
las funciones se incluye en \textbf{ficheros objeto} que son realmente
la librería.

\section {Principales ficheros de cabecera}
Los principales ficheros de cabecera de C ``suelen ser'' los siguientes:

\begin{itemize}
\item
\verb+ctype.h+: Funciones útiles para la clasificación y el mapeado de códigos.
\item
\verb+errno.h+: Funciones que permiten comprobar el valor almacenado en \texttt{errno} por algunas funciones de librerías.
\item
\verb+float.h+: Funciones que establecen algunas propiedades de las representaciones de tipos real.
\item
\verb+limits.h+: Funciones que establecen algunas propiedades de las representaciones de tipos enteros.
\item
\verb+math.h+: Funciones que sirven para realizar operaciones matemáticas comunes sobre valores de tipo \texttt{double}.
\item
\verb+stdarg.h+: Son declaraciones que permiten acceder a los argumentos adicionales sin nombre en una función que acepta un número variable de argumentos.
\item
\verb+stdio.h+: Macros y funciones para realizar operaciones de entrada y salida sobre ficheros y flujos de datos.
\item
\verb+stdlib.h+ y a veces \verb+unistd.h+: Declaraciones de una colección de funciones útiles y la definición de tipos y macros para usarlas. Entre ellas suele estar la función \textbf{malloc} que permite hacer peticiones de memoria dinámica al sistema. 
\item
\verb+string.h+: Declaración de una colección de funciones útiles para manejar cadenas y otros arrays de caracteres.
\item
\verb+time.h+: Declaración de funciones para el manejo de fechas. 
\end{itemize}

\section{stdio.h}

\subsection {Funciones para el manejo de la Entrada/Salida}

\subsubsection{printf}

\verb+int printf (const char *formato, ...);+
\begin{flushleft}
Escribe texto formateado por el flujo \texttt{stdout}, según las especificaciones de ``formato'' y la lista de expresiones. Devuelve el número de caracteres escritos o un valor negativo en caso de error.
\end{flushleft}

\subsubsection{scanf}

\verb+int scanf (const char  *formato, ...);+
\begin{flushleft}
Lee texto por el flujo \texttt{stdin} y lo almacena según las especificaciones de ``formato''. Devuelve el número de valores asignados o \texttt{EOF} si se produce error o se alcanza fin de fichero sin producirse lectura.
\end{flushleft}
%
%\subsubsection{gets}
%
%\verb+char *gets(char *s);+
%\begin{flushleft}
%Lee caracteres por el flujo estándar de entrada ``stdin'' y los almacena en el ``array'' que comienza en ``s'' hasta que se almacena un carácter ``NL'' o se active el indicador de error o el fin de fichero. Si almacena algún elemento, termina almacenando un carácter nulo. Devuelve ``s'' si almacena algún carácter. Sustituye el carácter ``NL'' por '$\backslash$0'.
%\end{flushleft}
%
\subsubsection{puts}

\verb+int puts (const char *s);+
\begin{flushleft}
Escribe los caracteres de la cadena ``s'' por el flujo \texttt{stdout}. Escribe un carácter ``NL'' en lugar del nulo de terminación. Devuelve un valor no negativo. En caso de error devuelve \texttt{EOF}.
\end{flushleft} 

\subsection {Funciones para el manejo de ficheros}

\subsubsection{fopen}
\label{subsection:fopen}

\verb+FILE *fopen(const char *nombre_fichero, const char *modo);+ 
\begin{flushleft}
Abre el fichero de nombre ``nombre\_fichero'', lo asocia con un flujo de datos y devuelve un puntero al mismo. Si falla la llamada, devuelve un puntero nulo.
Algunos de los caracteres iniciales de ``modo'' son:
\begin {description}
\item[] ``r'', para abrir un fichero de texto existente para su lectura
\item[] ``w'', para crear un fichero de texto o abrir y truncar uno existente, para su escritura
\item[] ``a'', para crear un fichero de texto o abrir uno existente, para su escritura. El indicador de posición se coloca al final del fichero antes de cada escritura
\item[] ``r+'', para abrir un fichero de texto existente para su lectura y escritura
\end {description} 
\end{flushleft}

\ejemplo{libstd/ejemplo_abre_fichero.c}

\subsubsection{fclose}

\verb+int fclose(FILE *flujo);+
\begin{flushleft}
Cierra el fichero asociado con ``flujo''. Devuelve 0 en caso de éxito y \texttt{EOF} (end of file) en caso contrario.
\end{flushleft}

\ejemplo{libstd/ejemplo_cierra_fichero.c}


\subsubsection{fwrite}

\verb+size_t fwrite(const void *buffer, size_t n, size_t c, FILE *flujo);+
\begin{flushleft}
La rutina \verb+fwrite+ permite escribir c elementos de longitud n bytes almacenados en el buffer apuntado por ``flujo''.
\end{flushleft}


\ejemplo{libstd/ejemplo_fwrite.c}

\subsubsection{fread}

\verb+size_t fread(const void *buffer, size_t n, size_t c, FILE *flujo);+

\begin{flushleft}
La rutina \verb+fread+ permite leer c elementos de longitud n bytes del fichero apuntado por ``flujo'' y los almacena en el buffer especificado.
\end{flushleft}

\ejemplo{libstd/ejemplo_fread.c}

\subsubsection{fgetc}

\verb+int fgetc(FILE *flujo);+
\begin{flushleft}
Lee el siguiente carácter por ``flujo'', avanza el indicador de posición y devuelve \texttt{int}. Devuelve \texttt{EOF} si pone a 1 el indicador de fin de fichero o el de error.
\end{flushleft}

\subsubsection{fgets}

\verb+char *fgets(char *s, int n, FILE *flujo);+
\begin{flushleft}
Lee caracteres por ``flujo'' y los almacena en elementos sucesivos del ``array'' que comienza en ``s'', continuando hasta que almacene ``n-1'' caracteres, almacene un carácter del nueva línea o ponga a 1 los indicadores de error o de fin de fichero. Si almacena un carácter, concluye almacenando un carácter nulo en el siguiente elemento del ``array''. Devuelve ``s'' si almacena algún carácter y no ha puesto a 1 el indicador de error; en caso contrario devuelve un puntero nulo.
\end{flushleft}

\subsubsection{fputc}

\verb+int fputc(int c, FILE *flujo);+
\begin{flushleft}
Escribe el carácter \texttt{c} por ``flujo'', avanza el indicador de posición del fichero y devuelve \texttt{int c} . En caso de error devuelve \texttt{EOF}.
\end{flushleft}

\subsubsection{fputs}

\verb+int fputs(const char *s, FILE *flujo);+
\begin{flushleft}
Escribe los caracteres de la cadena \texttt{s} por ``flujo''. No escribe el carácter nulo de terminación. En caso de éxito, devuelve un valor no negativo; en caso de error devuelve \texttt{EOF}.
\end{flushleft}

\subsubsection{fscanf}

\verb+int fscanf(FILE *flujo, const char *formato, ...);+
\begin{flushleft}
Lee texto y convierte a la representación interna según el formato especificado en \texttt{formato}. Devuelve el número de entradas emparejadas y asignadas, o \texttt{EOF} si no se almacenan valores antes de que se active el indicador de error o de fin de fichero.
\end{flushleft}

\subsubsection{fprintf}

\verb+int fprintf(FILE *flujo, const char *formato, ...);+
\begin{flushleft}
Genera texto formateado, bajo el control de formato \texttt{formato} y escribe los caracteres generados por \texttt{flujo}. Devuelve el número de caracteres generados o un valor negativo en caso de error.

\end{flushleft}

\begin{flushleft}
A modo de resumen estas son las especificaciones de formato más comunes:
\end{flushleft}

\begin{tabular}{|c|l|}
\hline
\textbf{Formato} & \textbf{Descripción}\\
\hline
 \%d & Entero con signo\\
\hline
\%u & Entero sin signo\\
\hline
\%c & Caracter\\
\hline
\%s & Puntero a cadena de caracteres\\
\hline
\end{tabular}

\ejemplo{libstd/ejemplo_fprintf.c}


\subsubsection{fseek}
\verb+int fseek( FILE *flujo, long desplazamiento, int origen);+\\

La  función fseek mueve el puntero de posición del fichero correspondiente al flujo de datos apuntado por ``flujo''.  La nueva posición, medida en bytes, se obtiene añadiendo el número indicado por desplazamiento a la posición especificada por origen. La variable origen puede tomar tres valores:

\begin{itemize}
        \item{\verb+SEEK_SET+: El puntero de posición apuntará al inicio del fichero más el desplazamiento}
        \item{\verb+SEEK_CUR+: El puntero de posición apuntará a la posición actual del puntero de posición del fichero más el desplazamiento.}
        \item{\verb+SEEK_END+: El puntero de posición apuntará al fin del fichero más el desplazamiento (deberá ser menor o igual que cero).}
        
\end{itemize}

\nota{Al abrir un fichero el puntero de posición apunta al principio del mismo.
      Toda lectura o escritura hecha en el fichero modifica el puntero de posición.}

\ejemplo{libstd/ejemplo_fseek.c}

\section{stdlib.h}

\subsection{Funciones para la conversión de tipos}
\subsubsection{abs}

\verb+int abs(int i);+
\begin{flushleft}
Devuelve el valor absoluto de \texttt{i}.
\end{flushleft}

\subsubsection{atof}

\verb+double atof(const char *s);+
\begin{flushleft}
Convierte los caracteres de la cadena \texttt{s} a la representación interna de tipo \texttt{double} y devuelve ese valor.
\end{flushleft}

\subsubsection{atoi}

\verb+int atoi(const char *s);+
\begin{flushleft}
Convierte los caracteres de la cadena \texttt{s} a la representación interna de tipo \texttt{int} y devuelve ese valor.
\end{flushleft}

\subsubsection{atol}

\verb+long atol(const char *s);+
\begin{flushleft}
Convierte los caracteres de la cadena \texttt{s} a la representación interna de tipo \texttt{long} y devuelve ese valor.
\end{flushleft}

\subsubsection{strtod}

\verb+double strtod(const char *s, char **finptr);+
\begin{flushleft}
Convierte los caracteres iniciales de la cadena \texttt{s} en la correspondiente representación interna de tipo \texttt{double} y devuelve ese valor.
Si \texttt{finptr} no es un puntero nulo, la función almacena en él un puntero al resto de la cadena que no se ha convertido.
\end{flushleft}

\subsubsection{strtol}

\verb+long strtol(const char *s, char **finptr);+
\begin{flushleft}
Convierte los caracteres iniciales de la cadena \texttt{s} en la correspondiente representación interna de tipo \texttt{long} y devuelve ese valor.
Si \texttt{finptr} no es un puntero nulo, la función almacena en él un puntero al resto de la cadena que no se ha convertido.
\end{flushleft}

\subsection{Funciones para el manejo de memoria}
\subsubsection{malloc}

\verb+void *malloc(size_t longitud);+
\begin{flushleft}
Asigna una dirección de memoria para un objeto de datos de tamaño \texttt{longitud} y devuelve esa dirección.
\end{flushleft}

\subsubsection{calloc}

\verb+void *calloc(size_t nelem, size_t longitud);+
\begin{flushleft}
Asigna una localización en memoria a un objeto de datos \textit{array} que contiene \textit{nelem} elementos de tamaño \texttt{longitud}, asignando ceros a todos los bytes del \textit{array} y devuelve la dirección del primer elemento en caso de éxito; en caso contrario, devuelve un puntero nulo.
\end{flushleft}

\subsubsection{realloc}

\verb+void *realloc(void *p, size_t longitud);+
\begin{flushleft}
Cambia el tamaño de la memoria apuntada por \texttt{p} al que se indica con \texttt{longitud}. Asigna una dirección de memoria para un objeto de datos de tamaño \texttt{longitud}, copiando los valores almacenados en \texttt{p}. Devuelve la nueva dirección de memoria asignada.
\end{flushleft}

\subsubsection{free}

\verb+void free(void *p);+
\begin{flushleft}
Si \texttt{p} no es un puntero nulo, la función libera la memoria asignada al objeto de datos cuya dirección es \texttt{p}, en caso contrario, no hace nada. Se puede liberar la memoria asignada con \texttt{calloc}, \texttt{malloc}, \texttt{realloc}.
\end{flushleft}

\section{string.h}

\subsubsection{strcmp}
\label{strcmp}
\verb+int strcmp(const char *s1, const char *s2);+
\begin{flushleft}
Compara los elementos de dos cadenas \texttt{s1} y \texttt{s2} hasta que encuentra elementos diferentes. Si todos son iguales, devuelve 0. Si el elemento diferente de \texttt{s1} es mayor que el de \texttt{s2}, devuelve un valor mayor que cero; en caso contrario, devuelve un valor menor que cero.
\end{flushleft}

\subsubsection{strcpy}

\verb+char *strcpy(char *s1, const char *s2);+
\begin{flushleft}
Copia la cadena \texttt{s2}, incluyendo el nulo, en el \textit{array} de elementos \texttt{char} que comienza en \texttt{s1}. Devuelve \texttt{s1}.
\end{flushleft}

\subsubsection{strdup}

\verb+char *strdup(const char *s);+
\begin{flushleft}
Devuelve un puntero a una nueva cadena de caracteres que es un duplicado de la cadena \texttt{s}. La memoria para esta cadena de caracteres se obtiene con la función malloc y se libera con la función free.
\end{flushleft}

\subsubsection{strlen}

\verb+size_t strlen (const char *s);+
\begin{flushleft}
Devuelve el número de caracteres de la cadena \texttt{s}, sin incluir el nulo de terminación.
\end{flushleft}

\subsubsection{strncmp}

\verb+int strncmp(const char *s1, const char *s2, size\_t n);+
\begin{flushleft}
Compara los elementos de las cadenas \texttt{s1} y \texttt{s2} hasta que encuentra alguno diferente o hasta que se han comparado \texttt{n} elementos. Si todos los elementos son inguales, devuelve 0. Si el elemento diferente de \texttt{s1} es mayor que el de \texttt{s2}, devuelve un número positivo. En caso contrario, devuelve un número negativo.
\end{flushleft}

\subsubsection{strncpy}

\verb+char *strncpy(char *s1, const char *s2, size\_t n);+
\begin{flushleft}
Copia la cadena \texttt{s2}, sin incluir el nulo, en la cadena \texttt{s1}. Copia no más de \texttt{n} caracteres de \texttt{s2}. Entonces almacena, cero o más caracteres nulos si son necesarios para completar un total de \texttt{n} caracteres. Devuelve \texttt{s1}.
\end{flushleft}

\subsubsection{strndup}

\verb+char *strndup(const char *s, size\_t n);+
\begin{flushleft}
Devuelve un puntero a una nueva cadena de caracteres que es un duplicado de la cadena \texttt{s}, solo copia los primeros \texttt{n} caracteres, incluyendo el nulo. La memoria para esta cadena de caracteres se obtiene con la función malloc y se libera con la función free.
\end{flushleft}

\section{math.h}

\subsubsection{ceil}

\verb+double ceil(double x);+
\begin{flushleft}
Valor entero más pequeño no menor que \texttt{x}.
\end{flushleft}

\subsubsection{cos}

\verb+double cos(double x);+
\begin{flushleft}
Coseno de \texttt{x} en radianes.
\end{flushleft}

\subsubsection{exp}

\verb+double exp(double x);+
\begin{flushleft}
Exponencial de \texttt{x}, \(e^x\).
\end{flushleft}

\subsubsection{fabs}

\verb+double fabs(double x);+
\begin{flushleft}
Valor absoluto de \texttt{x}, \(\vert x \vert\).
\end{flushleft}

\subsubsection{floor}

\verb+double floor(double x);+
\begin{flushleft}
Mayor valor entero menor que \texttt{x}.
\end{flushleft}

\subsubsection{log}

\verb+double log(double x);+
\begin{flushleft}
Devuelve el logaritmo natural de \texttt{x}.
\end{flushleft}

\subsubsection{log10}

\verb+double log10(double x);+
\begin{flushleft}
Devuelve el logaritmo en base 10 de \texttt{x}.
\end{flushleft}

\subsubsection{pow}

\verb+double pow(double x, double y);+
\begin{flushleft}
Devuelve \texttt{x} elevado a la potencia \texttt{y}, \(x^y\).
\end{flushleft}

\subsubsection{sin}  

\verb+double sin(double x);+
\begin{flushleft}
Devuelve el seno de \texttt{x} (en radianes).
\end{flushleft}

\subsubsection{sqrt}

\verb+double sqrt(double x);+
\begin{flushleft}
Devuelve la raíz cuadrada de \texttt{x}.
\end{flushleft}

\subsubsection{tan}

\verb+double tan(double x);+
\begin{flushleft}
Devuelve la tangente de \texttt{x} (en radianes). 
\end{flushleft}

\section{ctype.h}

\subsubsection{islower}

\verb+int islower (int c);+
\begin{flushleft}
Devuelve un valor distinto de cero si \texttt{c} es cualquiera de las letras minúsculas \verb+[a-z]+ u otra minúscula local.
\end{flushleft}

\subsubsection{isupper} 

\verb+int isupper (int c);+
\begin{flushleft}
Devuelve un valor distinto de cero si \texttt{c} es cualquiera de las letras mayúsculas \verb+[A-Z]+ u otra mayúscula local.
\end{flushleft}

\subsubsection{tolower}

\verb+tolower (int c);+
\begin{flushleft}
Devuelve la correspondiente letra minúscula si existe y si \texttt{isupper(c)} es distinto de cero; en caso contrario, devuelve \texttt{c}.
\end{flushleft}

\subsubsection{toupper}

\verb+toupper (int c);+
\begin{flushleft}
Devuelve la correspondiente letra mayúscula si existe y si \texttt{islower(c)} es distinto de cero; en caso contrario, devuelve \texttt{c}.
\end{flushleft}
