%% SECCIÓN: PASO POR REFERENCIA vs PASO POR VALOR

\newpage

\section{Paso por referencia vs. paso por valor}

\label{valor_vs_referencia}

\subsection{¿Qué es el paso por referencia?}

A la hora de pasar una variable como argumento a una función, el paso
por referencia consiste en entregar como argumento un puntero a la
variable, y no el contenido de la variable.

\subsection{¿Para qué necesito el paso por referencia?}

Si tratamos de modificar los valores de los argumentos de una función, 
estos cambios no serán vistos desde fuera de la misma. Esto es debido
a que los argumentos de la función son copias de las variables reales y
 son almacenadas como variables locales a dicha función, desapareciendo 
por tanto al regresar a la llamante. Se incluye un ejemplo a continuación:

\ejemplo{punteros/referencia_valor/no_mod_args.c}

Si compilamos y ejecutamos el código anterior, obtenemos el 
siguiente resultado:
\begin{verbatim}
Variable var1 = 1
Variable var1 = 1
\end{verbatim}

Como era de esperar, no se ha modificado el valor de la variable \texttt{var1}
fuera de la función.

Por esto, si queremos modificar el valor de un argumento en una función,
debemos pasar este parámetro \textit{por referencia}, como se muestra
en el siguiente ejemplo:

\ejemplo{punteros/referencia_valor/mod_args.c}

Como se puede comprobar, la salida de este programa es correcta:
\begin{verbatim}
Variable var1 = 1
Variable var1 = 2
\end{verbatim}

Si en una función quisiéramos modificar un parámetro que fuera un puntero, 
sería necesario pasar como argumento la dirección del mismo, es decir, 
\textit{doble indirección}. Y así sucesivamente si el argumento fuera 
doble puntero, triple puntero, etc. \\

También es muy aconsejable el paso por referencia en el caso en que una función
reciba como argumento una gran estructura de datos (arrays, matrices, ...),
puesto que el paso por valor implicaría una copia completa de la estructura
en el espacio de memoria de la función.
