% seccion Constantes
\section{Constantes}

Las constantes son valores fijos\footnote{podríamos decir que son ``variables constantes" 
lo que es un oxímoron, es decir, una contradicción, igual que ``inteligencia militar"\ldots}
 que no pueden ser modificados por el programa. Pueden ser de cualquier tipo de datos básico 
(punteros incluidos). Para marcar que queremos que una variable sea constante utilizamos 
la palabra reservada \verb+const+ tal que:\\
\begin{verbatim}
const int dummy = 321;         /* declaramos que dummy vale y valdrá siempre 321 */
\end{verbatim} 

No tiene demasiado sentido declarar una variable de tipo const sin darle valor inicial, 
pero algunos compiladores permiten hacerlo.

\nota{Con algunos compiladores \footnote{gcc, el compilador estándar de Linux, 
sin ir mas lejos}, si se intenta cambiar de valor una constante se genera un ``warning''  al compilar, pero se cambia el valor. 
C, como lenguaje para programadores que es, asume que sabes lo que estás haciendo 
y por eso continúa. En cualquier caso, como la constante ocupa espacio en memoria, 
siempre se podrá modificar, si \emph{realmente} se quiere ser un chico malo, 
es cuestión de acceder a ella directamente a base de punteros de memoria...
}

\subsection{Constantes numéricas}

Aparte de consntantes enteras tipo \verb+234+ y en coma flotante de la forma \verb-10.4-, a veces, 
sobre todo al trabajar a bajo nivel, resulta más cómodo poder introducir la constante en base 8 (octal) 
o 16 (hexadecimal) que en base 10. Dado que es corriente usar estos sistemas de numeración, 
C permite especificar constantes enteras en hexadecimal u octal.
Una constante hexadecimal empieza por  \verb-0x- seguido del número esa base.
Iguálmente una constante octal comienza por \verb-0-:

\begin{verbatim}
const int hex = 0x80A; /* 2058 en decimal */
const int oct = 012;  /*  10 en decimal */
\end{verbatim}

\subsection{Constantes de caracteres}

Las cadenas de caracteres se representan encerrando la cadena entre comillas dobles (\verb+"hola caracola"+ sería un ejemplo). Hay ciertos caracteres que no se puede (o no es cómodo)  introducir de esta forma, 
como son los caracteres de control: tabulador, retorno de carro, etc... Para introducirlos hay que 
usar unos códigos que consisten en una barra invertida y una letra, estos son los principales:\\

\begin{table} [!h]
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
\textbf{Código} & \textbf{Significado} \\ 
\hline  
        \verb-\n- & Retorno de carro  \\ 
\verb+\t+ & Tabulador\\ 
\verb+\"+ & Comillas dobles \\ 
\verb+\'+ & Comillas simples \\ 
\verb+\\ +& Barra invertida \\ 
\hline
\end{tabular} 
\caption{Constantes de Cadena}
\end{center}
\end{table}
\begin{flushleft}
Por ejemplo, este programa escribe "hola mundo" desplazado un tabulador a la izquierda y luego salta de línea:\\
\end{flushleft}


\ejemplo{sintaxis/ejemplo_cadenas.c}


\subsection{Constantes enumeradas}

Las constantes enumeradas permiten definir una lista de constantes representadas por identificadores.
Estas constantes son, realmente, enteros. Si no se especifica una correspondencia 
entre nombre y número el compilador se encarga de asignarles números correlativos 
(empezando por 0). Se pueden usar como enteros que son, pero la idea es usarlos 
en comparaciones, haciendo así el código más legible.\\

Para definirlas se usa la palabra reservada \verb+enum+ tal que:
\begin{verbatim}
enum color{rojo, amarillo, morado};
enum bool{false=0, true=1};
\end{verbatim} 
\consejo{Definir el tipo \texttt{bool} ayuda a conseguir código más claro\ldots}

\begin{flushleft}
A partir de entonces se puede poner por ejemplo:
\end{flushleft}

\begin{verbatim}if(color == rojo)...\end{verbatim}
en lugar de tener que poner:
\begin{verbatim}if(color == 0)...\end{verbatim}
(¿es o no es más claro?)
\subsection{Uso del preprocesador para definir constantes simbólicas}

Con el preprocesador, del que hablaremos más adelante, también se pueden definir constantes, 
aunque en este caso son realmente \textit{alias}. Al compilar se sustituye tal cual un valor por otro, 
tenga o no sentido, y no se reserva memoria para el valor. Por ejemplo, para definir que 
la longitud de algo es 10 pondríamos:

\begin{verbatim}#define LONGITUD 10\end{verbatim}\\

\nota{Ojo, no ponemos punto y coma al final, ni signo de equivalencia. 
Hemos \emph{definido} un \emph alias para 10, que es ``LONGITUD".
Por costumbre se suelen poner las constantes así definidas en mayúsculas, 
para no confundirlas con constantes normales.}

Ejemplo de uso de const:

\ejemplo{sintaxis/ejemplo_modificadores_1.c}

%\newpage
