%
% CAPÍTULO: INTRODUCCIÓN
%
\newpage
\ \
\newpage
\chapter{Introducción}
\section{Un poco de historia...}

El lenguaje de programación C fue ideado e implementado por Dennis
Ritchie en 1972 en un DEC PDP-11\footnote{Un ordenador ``prehistórico", enorme, con cintas, 
similar a los que salen en las películas} usando UNIX como sistema operativo. Inicialmente, 
el estándar de C fue realmente la versión proporcionada por la 
implementación de la versión V del sistema operativo UNIX. Su rápida
expansión lleva a la aparición de varias variantes y problemas de
compatibilidad, por lo que en verano del 1983 se estableció un comité
para crear el estándar \textsc{ANSI}\footnote{Instituto Nacional de Estándares
Americano (American National Standards Institute)} para C. En 1989 se adoptó finalmente el estándar y poco después
aparecieron los primeros compiladores conformes a este estándar. En 1995 se adoptó la 1ª enmienda
con algunos cambios de la biblioteca de funciones, y fue la base para
desarrollar C++. Finalmente, en 1999 se adoptó el estándar C99 con
algunas mejoras e ideas prestadas de C++. Actualmente cohexisten las
dos versiones, mientras los programas migran a C99.

\section{Características}

\begin{itemize}
\item C es un lenguaje estructurado de nivel medio, ni de bajo
  nivel como ensamblador, ni de alto nivel como Ada o 
  Haskell. Esto permite una mayor flexibilidad y potencia, a cambio de
  menor abstracción.

\item No se trata de un lenguaje fuertemente tipado, lo que significa
  que se permite casi cualquier conversión de tipos. No es necesario que
  los tipos sean exactamente iguales para poder hacer conversiones,
  basta con que sean parecidos.

\item No lleva a cabo comprobación de errores en tiempo de ejecución,
  por ejemplo no se comprueba que no se sobrepasen los límites de los
  \textit{arrays}\footnote{Agrupación de elementos de un mismo tipo de forma consecutiva  en memoria .
  Volveremos
  sobre los \textit{arrays} más tarde}. El programador es el único responsable de llevar a cabo esas
  comprobaciones.

\item Tiene un reducido numero de palabras clave, unas 32 en C89 y 37
  en C99. 
 
\item C dispone de una \emph{biblioteca estándar}
  que contiene numerosas funciones y que siempre está disponible, además de las extensiones que proporcione cada compilador o entorno
  de desarrollo.
\end{itemize} 

En resumen, es un lenguaje muy flexible, muy potente, muy popular,
pero que no protege al programador de sus errores.

\section{C frente a C++}

%Al principio es habitual no entender bien la diferencia entre C y C++,
%este último es un lenguaje para la programación orientada a objetos
%que toma como base el lenguaje C. Se puede ver al C++ como una
%extensión de C para programación orientada a objetos. \\

%En general, se puede utilizar un compilador de C++ para compilar un
%programa escrito en C, de hecho la mayoría de los compiladores son
%para C/C++ indistintamente.

%----------------------------

No podemos hablar de C sin mencionar a C++, dado que es habitual no tener muy claro cuales 
son sus diferencias. En pocas palabras, C++ es un lenguaje para programación orientada a objetos 
que toma como base el lenguaje C. La programación orientada a objetos es otra filosofía 
de programación distinta a la de C (programación estructurada)\footnote{ La programación orientada a
objetos queda fuera del ámbito de este texto, para mas información se puede consultar cualquier libro de C++ } 
aunque con C++ es posible (aunque no especialmente recomendable) mezclar ambos estilos de programación. 
En términos generales, podemos ver a C++ como una extensión de C. Sin embargo, como se definió 
a partir del estándar de C de 1989, y han evolucionado por separado, 
hay pequeñas divergencias entre ellos.\\

Por lo general, se puede utilizar un compilador de C++ para compilar un 
programa escrito en C, inversamente la gran mayoría de los programas 
escritos en C son válidos en C++. De hecho actualmente la mayoría de los 
compiladores admiten tanto código en C como en C++. 


